Сосуд Мариотта представляет собой герметически закрытый цилиндрический сосуд с площадью дна $S$, в
верхнюю крышку которого вставлена открытая с обоих концов тонкая трубка (\seefigref). Нижний конец трубки
расположен на расстоянии $H$ от верхней крышки сосуда. Около дна сосуда в его боковую стенку вставлена
горизонтальная трубка с краном. В начальный момент времени высота уровня воды относительно нижнего конца
вертикальной трубки равна $x_0$, а сама эта трубка полностью заполнена воздухом. Кран закрыт. В момент
времени $t = 0$ кран открывают, и вода начинает вытекать из сосуда, а пузырьки воздуха проникать в сосуд
через вертикальную трубку. Расход вытекающей жидкости равен $\omega$ (объем в единицу
времени). Температура сосуда $T$, атмосферное давление $p_0$, молярная масса $M$ воздуха известны и
остаются постоянными. Давлением насыщенных паров воды пренебречь. Считайте, что в ходе всего эксперимента
уровень жидкости в сосуде не опустился ниже конца вертикальной трубки. Плотность воды равна $\rho$.
\begin{enumcyr}
    \item Чему равна масса $m_0$ воздуха в сосуде над водой в начальный момент времени?
    \item Чему равна скорость $\mu$ изменения массы воздуха в сосуде в начальный момент времени?
    \item С какой скоростью $\beta$ изменяется $\mu$ (скорость изменения массы воздуха в сосуде)
        в процессе вытекания воды из него?
\end{enumcyr}
\answer{
    $\frac{MS}{RT}(H - x_0)(p_0 - \rho gx_0)$,
    $\frac{M \omega}{RT}(p_0 + \rho gH - 2\rho gx_0)$,
    $2M\rho g \omega^2 / RTS$
}